Задание 4.1
База данных содержит список аэропортов практически всех крупных городов России. В большинстве городов есть только один аэропорт. Исключение составляет:

-- выводит список всех городов и количество аэропортов в них
SELECT a.city,
       count(a.airport_code)
FROM dst_project.airports a
GROUP BY a.city
ORDER BY count(a.airport_code) DESC;

--добавим условие больше одного аэропрота
SELECT a.city,
       count(a.airport_code)
FROM dst_project.airports a
GROUP BY a.city
HAVING count(a.airport_code) > 1
ORDER BY count(a.airport_code) DESC;

Ответ: Москва, Ульяновск

Задание 4.2
Вопрос 1. Таблица рейсов содержит всю информацию о прошлых, текущих и запланированных рейсах. Сколько всего статусов для рейсов определено в таблице?

--веводит названия всех статусов
SELECT DISTINCT f.status
FROM dst_project.flights f  

--считает количество статусов добавим count
SELECT count(DISTINCT f.status)
FROM dst_project.flights f  

Ответ: 6

Вопрос 2. Какое количество самолетов находятся в воздухе на момент среза в базе (статус рейса «самолёт уже вылетел и находится в воздухе»).
--считает количество самолетов в воздухе
	SELECT count(f.status)
	FROM dst_project.flights AS f
	WHERE f.status = 'Departed'

Ответ: 58

Вопрос 3. Места определяют схему салона каждой модели. Сколько мест имеет самолет модели 773 (Boeing 777-300)?

-- выводит количество мест в самолете объединением таблиц Места и Самолеты
SELECT count(DISTINCT s.seat_no) AS seats_num
FROM dst_project.seats AS s
JOIN dst_project.aircrafts AS a ON s.aircraft_code = a.aircraft_code
WHERE a.model = 'Boeing 777-300'
 
Ответ: 402

Вопрос 4. Сколько состоявшихся (фактических) рейсов было совершено между 1 апреля 2017 года и 1 сентября 2017 года?

-- выводит число состоявшихся рейсов за указанный период
SELECT count(f.flight_id)
FROM dst_project.flights AS f
WHERE f.status = 'Arrived'
  AND f.actual_arrival BETWEEN '2017-04-01' AND '2017-09-01'

  
Ответ: 74,227

Задание 4.3

Вопрос 1. Сколько всего рейсов было отменено по данным базы?

-- выводит число отмененных рейсов
SELECT count(flight_id)
FROM dst_project.flights AS f
WHERE f.status = 'Cancelled'

Ответ: 437

Вопрос 2. Сколько самолетов моделей типа Boeing, Sukhoi Superjet, Airbus находится в базе авиаперевозок?

SELECT count(*) -- или count(aircraft_code)
FROM dst_project.aircrafts AS a
WHERE a.model LIKE 'Boeing%'

Ответ: 3

SELECT count(aircraft_code)
FROM dst_project.aircrafts AS a
WHERE a.model LIKE '%Sukhoi%Superjet%'

Ответ: 1

SELECT count(aircraft_code)
FROM dst_project.aircrafts AS a
WHERE a.model LIKE '%Airbus%'

Ответ: 3

Вопрос 3. В какой части (частях) света находится больше аэропортов?

SELECT count(airport_code)
FROM dst_project.airports AS a
WHERE a.timezone LIKE 'Asia%'

Ответ: 52

SELECT count(airport_code)
FROM dst_project.airports AS a
WHERE a.timezone LIKE 'Europe%'

Ответ: 52

SELECT count(airport_code)
FROM dst_project.airports AS a
WHERE a.timezone LIKE 'Australia%'

Ответ: 0

Вопрос 4. У какого рейса была самая большая задержка прибытия за все время сбора данных? Введите id рейса (flight_id).

SELECT flight_id, f.scheduled_arrival - f.actual_arrival AS flight_delay
FROM dst_project.flights AS f
GROUP BY f.flight_id
ORDER BY flight_delay

Ответ: 157571

Задание 4.4

Вопрос 1. Когда был запланирован самый первый вылет, сохраненный в базе данных?

SELECT flight_id,
       f.actual_departure
FROM dst_project.flights AS f
ORDER BY f.actual_departure
LIMIT 1

Ответ: 14.08.2016

Вопрос 2. Сколько минут составляет запланированное время полета в самом длительном рейсе?

SELECT MAX(scheduled_arrival - f.scheduled_departure) AS longest_flight
FROM dst_project.flights AS f

Ответ: 8h50min


SELECT (f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure) as long_flight , f.departure_airport, f.arrival_airport
FROM dst_project.flights AS f
Group by f.flight_id
Order by long_flight desc ;

SELECT f.scheduled_arrival - f.scheduled_departure AS longest_flight,
      f.departure_airport, f.arrival_airport, flight_no
FROM dst_project.flights AS f
order by longest_flight desc
limit 1;

date_part('hour', duration) * 60 + date_part('minute', duration) as duration_mm -- convert hours to minute


Задание 4.5

Вопрос 1. Мест какого класса у SU9 больше всего?

SELECT s.aircraft_code,
       s.fare_conditions,
       count(s.seat_no) AS seats_number
FROM dst_project.seats AS s
WHERE s.aircraft_code = 'SU9'
GROUP BY s.aircraft_code,
         s.fare_conditions;

Ответ: Economy

Вопрос 2. Какую самую минимальную стоимость составило бронирование за всю историю?

SELECT MIN(b.total_amount)
FROM dst_project.bookings AS b;

Ответ: 3400
 
Вопрос 3. Какой номер места был у пассажира с id = 4313 788533?

SELECT b.seat_no, t.passenger_id
FROM dst_project.boarding_passes AS b
LEFT JOIN dst_project.tickets AS t ON b.ticket_no = t.ticket_no
WHERE t.passenger_id = '4313 788533';

Ответ: 2A